\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

\noindent
\drop{E}{n} el presente capítulo se expondrán los objetivos, tanto generales
como específicos, que se fijaron para el desarrollo de este \acs{TFG} y que fueron
abordados también en un primer momento en el anteproyecto. Se describirán el
ámbito y alcance del mismo con el propósito de dar a conocer al lector qué se pretende conseguir llevándolo a cabo.

\section{Objetivo general}
El fuerte  impulso que  están tomando muchos  gobiernos para  adoptar soluciones
\acs{TIC} en  la gestión de asuntos  públicos por medio  de un mejor uso  de los
recursos,  el  incremento  de  la  calidad de  los  servicios  ofrecidos  a  los
ciudadanos o la reducción  de los costes en la administración  pública es lo que
ha motivado  la orientación  de este  proyecto hacia el  mundo que  conforman la
Smart City y el Internet de las Cosas.

Citisim parte con  el propósito de desarrollar un simulador  genérico para Smart
Cities  que,  construido   sobre  una  plataforma  de  diseño   3D,  permita  la
representación  de   la  ciudad   a  partir   de  las   coordenadas  geográficas
proporcionadas por mapas u otras fuentes libres para, posteriormente y por medio
de  diferentes  sensores y  actuadores,  integrar  diferentes servicios  en  uno
solo.  Puede ser  utilizado con  tres propósitos:  como \textbf{simulador},  sin
necesidad  de llevar  a cabo  el despliegue  de dispositivos  en la  ciudad real
facilitando el desarrollo y testing  de nuevos servicios; como \textbf{monitor},
manejando y visualizando grandes  cantidades de información heterogénea generada
por los  sensores y  actuadores, esta vez  sí, desplegados en  la Smart  City; y
como\textbf{ 3D-UI} (interfaz  de usuario) para la interacción  directa y remota
con los diferentes dispositivos desplegados.

Un sistema de estas características podría emplearse para trabajar
con multitud de servicios. Este proyecto  ha optado por centrar el desarrollo en
algunos de los considerados más importantes en  el ámbito de la Smart City en la
actualidad, como son el control del tráfico o de la iluminación de las calles en
una ciudad.

En  definitiva,  Citisim  pretende  ser   una  plataforma  de  monitorización  y
simulación de  eventos de dispositivos, reales  o ficticios, que operan  y están
interconectados entre sí para hacer posible la recolección masiva de información
en ciudades inteligentes.

\section{Objetivos específicos}
Para conseguir el objetivo general de desarrollar una herramienta de simulación
y monitorización para Smart Cities que permita la integración y el despliegue de
distintos dispositivos será necesario marcar otros objetivos, más específicos,
que se detallan a continuación.

\subsection{Representación de la ciudad} Uno de los objetivos principales es la
automatización del proceso por el cual se generará el plano sobre el que llevar
a cabo la monitorización o simulación de los servicios. Para ello se emplearán
mapas u otras fuentes libres que contienen datos relativos a los distintos
elementos que componen la ciudad: calles y edificios, en nuestro caso. Esta
información en combinación con una plataforma de diseño dará lugar a
representaciones de ciudades fieles, en gran medida, a la realidad. Todo ello
sin necesidad de que el usuario tenga conocimientos de modelado~3D.


\subsection{Automatización de otros aspectos del modelado} La
ciudad virtual permitirá el despliegue de objetos (farolas, semáforos, sensores,
etc.) virtuales. Para llevar a cabo ese proceso habrá que determinar un lenguaje
de modelado que permita el procesamiento y representación automático de los
mismos, así como su integración en el sistema distribuido para que pueda ser
operado remotamente.


\subsection{Desarrollo de un middleware de comunicaciones} Con este proyecto se
pretende integrar distintos servicios que en otros proyectos se habían tratado
de forma individual. Para ello se necesitará desarrollar un middleware de
comunicaciones que dé soporte a distintas plataformas de sensorización o
actuación que se puedan desplegar en nuestra ciudad virtual y que permita la
conexión e interoperabilidad entre dispositivos, independientemente del tipo de
cada uno.

Este  middleware para  la integración  de  dispositivos se  implementará con  el
objetivo de permitir al usuario trabajar con elementos totalmente diferentes del
mismo modo. La solución middleware propuesta será directamente extrapolable a la
ciudad real.

\subsection{Establecimiento de un mecanismo para la asociación de
dispositivos}
Uno  de los  objetivos principales  del  proyecto es  el  de dar  al usuario  la
posibilidad  de  llevar a  cabo  simulaciones  sin  la  necesidad de  un  previo
despliegue de  dispositivos en  la ciudad. Por  ejemplo, un  ayuntamiento, puede
desear  hacer una  estimación ajustada  del ahorro  energético que obtendría al
instalar farolas que ajusten el grado de  iluminación a la presencia de coches y
personas. Con un modelo que simule el tráfico real, se podría analizar el ajuste
de iluminación y, por extensión, el ahorro energético obtenido, sin necesidad de
acometer siquiera un proyecto piloto. El alumbrado público es una 
infraestructura importante en la Smart City debido a su capilaridad y, por 
ello, un medio eficaz para el depliegue de los dispositivos y las 
comunicaciones.

Aunque  la ciudad  real y  los sensores  y actuadores  desplegados en  ella sean
representados  en el  modelo  3D, la  herramienta hará  que  sea posible  simular
determinadas situaciones que no se estén  produciendo (o no se quieran producir)
en  realidad en  la Smart  City. Dichas  situaciones podrán  darse gracias  a la
utilización  de dispositivos  virtuales y/o  reales o combinación de ellos, haciendo  que sea  de vital
importancia  el uso de  un  mecanismo que  permita  la  asociación de  los
distintos tipos de elementos de forma rápida, sencilla y homogénea.

\subsection{Validación de cada una de las tres facetas del sistema propuesto} La
validación de cada una de las tres facetas se llevará a cabo con el desarrollo
de varios casos de uso donde pueda evaluarse el potencial de la herramienta como
simulador, monitor e interfaz de usuario para la interacción.



% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
